[数学上](../Page/数学.md "wikilink")，一个[微分流形](../Page/微分流形.md "wikilink")*M*的**切丛(tangent
bundle)**
*T*(*M*)是一个由*M*各點上[切空間組成的](../Page/切空間.md "wikilink")[向量丛](../Page/向量丛.md "wikilink")，其總空間是各切空间的[不交并集](../Page/不交并集.md "wikilink")：

\[T(M) = \coprod_{x\in M}T_x(M).\]

總空間*T*(*M*)每个元素都是一个二元组(*x*,*v*)，其中*v*是在点*x*的切空间*T*<sub>*x*</sub>(*M*)內的一枚向量。
切丛有自然的2*n*维[微分流形结构如下](../Page/微分流形.md "wikilink")：

設：\(\pi\colon T(M) \to M\,\) 為自然的投影映射，将(*x*,*v*)映射到基点*x*；
若*M*是个*n*维流形，*U*是*x*的一个足夠小的邻域， φ
:*U*→**R**<sup>*n*</sup>是一个局部[坐标卡](../Page/坐标卡.md "wikilink")，
*V*是*U*在*T*(*M*)的前象*V*（\(V=\pi^{-1}(U)\,\))），则存有一个映射ψ : *V* →
**R**<sup>*n*</sup> × **R**<sup>*n*</sup>：ψ(*x*, *v*) = (φ(*x*),
dφ(*v*)). 这个映射定义了T(M)的一个坐标图。

背景知识见[微分流形条目](../Page/微分流形.md "wikilink")。

## 拓扑和光滑结构

切丛带有一个自然的[拓扑](../Page/拓扑.md "wikilink")（不是[不交并拓扑](../Page/不交并拓扑.md "wikilink")（disjoint
union
topology））以及[微分结构](../Page/微分结构.md "wikilink")，使得它自己成为一个流形。*T*(*M*)的维数是*M*的两倍。

每个*n*维向量空间的切空间是一个*n*维向量空间。那么作为一个集合，*T*(*M*)和*M* ×
**R**<sup>*n*</sup>同构。但作为一个流形，*T*(*M*)并不总是和积流形*M* ×
**R**<sup>*n*</sup>[微分同胚](../Page/微分同胚.md "wikilink")。这在切丛是*平凡*的时候是真的。就象流形局部由[欧几里得空间构造一样](../Page/欧几里得空间.md "wikilink")，切丛局部构造在*M*
× **R**<sup>*n*</sup>上。

若*M*是一个*n*维流形，则它有一个[图册](../Page/图册_\(拓扑学\).md "wikilink")（*U*<sub>α</sub>,
φ<sub>α</sub>）其中*U*<sub>α</sub>是*M*中开集而

\[\phi_\alpha\colon U_\alpha \to \mathbb R^n\]
是一个[同胚](../Page/同胚.md "wikilink")。*U*上的这些局部坐标对于每个*x* ∈
*U*给出了*T*<sub>*x*</sub>*M*和**R**<sup>*n*</sup>之间的一个同构。我们然后可以定义一个映射

\[\tilde\phi_\alpha\colon \pi^{-1}(U_\alpha) \to \mathbb R^{2n}\]
这是通过下式完成的

\[\tilde\phi_\alpha(x, v^i\partial_i) = (\phi_\alpha(x), v^1, \cdots, v^n)\]
我们用这些映射来定义*T*(*M*)上的拓扑和光滑结构。*T*(*M*)的子集*A*是开的当且仅当对于每个α，\(\tilde\phi_\alpha(A\cap U_\alpha)\)在**R**<sup>2*n*</sup>中是开的。这样这些映射是*T*(*M*)的开子集和**R**<sup>2*n*</sup>的同胚，所以可以作为*T*(*M*)的光滑结构的坐标图。坐标图定义域的交集\(\pi^{-1}(U_\alpha\cap U_\beta)\)上的变换函数用相关的坐标变换的[雅可比矩阵引出](../Page/雅可比矩阵.md "wikilink")，所以是**R**<sup>2*n*</sup>的开子集间的光滑映射。

切丛是称为[向量丛](../Page/向量丛.md "wikilink")（自己是[纤维丛的特例](../Page/纤维丛.md "wikilink")）的更一般的构造的特例。直接一点的说，*n*维流形*M*的切丛可以定义为一个*M*上的*n*阶向量丛，其变换函数由相应的坐标变换的雅可比矩阵给出。

## 向量场

[向量场是切丛的截面](../Page/向量场.md "wikilink")。

## 局部向量场

局部向量场是切丛的局部截面。

## 向量场的层

所有局部向量场的集合构成一个[层](../Page/层.md "wikilink")（sheaf）。

## 参见

  - [余切丛](../Page/余切丛.md "wikilink")
  - [测地线](../Page/测地线.md "wikilink")
  - [李导数](../Page/李导数.md "wikilink")
  - [微分形式](../Page/微分形式.md "wikilink")

## 外部链接

  - [MathWorld: Tangent
    Bundle](http://mathworld.wolfram.com/TangentBundle.html)
  - [PlanetMath: Tangent
    Bundle](http://planetmath.org/encyclopedia/TangentBundle.html)

## 参考

  - Jurgen Jost, *Riemannian Geometry and Geometric Analysis*, (2002)
    Springer-Verlag, Berlin ISBN 3-540-4267-2
  - [Ralph Abraham](../Page/Ralph_Abraham.md "wikilink") and Jarrold E.
    Marsden, *Foundations of Mechanics*, (1978) Benjamin-Cummings,
    London ISBN 0-8053-0102-X
  - Charles W. Misner, Kip S. Thorne, John Archibald Wheeler,
    *Gravitation*, (1970) W.H. Freeman, New York; ISBN 0-7167-0344-0.

[Q](../Category/微分几何.md "wikilink") [Q](../Category/向量丛.md "wikilink")